%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Agradecimentos (colaboradores)
\chapter{Agradecimentos}

Primeiro aos alunos dos cursos de Cálculo da UFRJ, pelos erros detectados e pelas
perguntas em sala de aula  que inspiraram várias ideias para este
livro.
Em particular, pelas inúmeras correções de erros:
Eduardo Maia (Matemática Aplicada, 2017),
Ana Carolina Monteiro (Nanotecnologia 2015),
Joshua Silveira Kritz (Matemática Aplicada UFRJ, 2013),
José Guilherme T. Monteiro (Engenharia de Controle e Automação UFRJ, 2011).

Aos professores do IM--UFRJ que colaboraram de forma direta
e indireta para este projeto.

%(a) às professoras Ivone, Candida e Diomara.
% Incorporei ao material
%muitos exercícios de listas e provas antigas e 
%a ideia  de esboço de gráficos logo após limites. 

%cuja dedicação ao ensino
%de Cálculo é parte do patrimonio do IM.
%Espero com este livro fazer um pouco de justiça a este esforço.
%muitas outras experiências pioneiras, que me foram transmitidas através
%dos roteiros de Cálculo e de conversas com colegas.

%(b) ao Professor Victor Giraldo, meu colega de Mestrado e de IM, cujas listas de
%exercício ajudaram muito na preparação dos exercícios deste livro.

%(c) ao Professor Felipe Acker, meu orientador de Iniciação Científica e
%Mestrado, meu colega de IM, por ter me apresentado ao Courant e ao
%Spivak alguns anos atrás. 

%Parte de sua visão do Cálculo e Análise
%estão expressas em diversos capítulos.

Aos programadores que criaram os programas que permitiram a produção
deste material. Este produto é herdeiro da cultura GPL (Gnu Public
License), que permite o reuso de código fonte. 
Agradecemos:
\begin{itemize} 
\item em primeiro lugar, Douglas Knuth pelo \TeX,
    software que permite que este material seja tão bonito;  
\item Leslie Lamport pelo \LaTeX, pacote baseado no \TeX; 
\item Linus Torvalds  pelo kernel do sistema operacional GNU-Linux;
\raisebox{-1.0cm}{ \includegraphics[width=2.2cm] {figuras/frontmatter/linux-logo}}
\item Richard Stallman, responsável pelo projeto GNU,
 \includegraphics[width=1.8cm] {figuras/frontmatter/GNU-logo}
 pelos diversos programas do sistema
    operacional GNU-Linux
    e milhares de pessoas por dezenas de softwares utilizados:
    \texttt{tar} (compactação de arquivos), 
    \texttt{make} (gerenciador de programa), 
    \texttt{aspell} (corretor ortográfico), 
    \texttt{grep}, \texttt{find}, \texttt{ghostview}, \texttt{xpdf},
    \ldots;
\item Mark Shuttleworth %, fundandor do Ubuntu, 
criador da distribuição do Linux
    %\texttt{XUbuntu}
    \raisebox{-0.45cm}{
 \includegraphics[width=4.2cm] {figuras/frontmatter/622px-Xubuntu}
 }
    que utilizei para produzir este livro;
\item Bram Moolenaar pelo
    %\texttt{vim}
    \raisebox{-0.65cm}{
 \includegraphics[width=1.5cm] {figuras/frontmatter/vim-logo}
 }
    (editor de texto);
\item Till Tantau 
    %pelo Beamer (slides do curso) e 
    pelo \texttt{TikZ} e \texttt{PGF}
    e Supoj Sutanthavibul, Brian Smith, Paul King e outros pelo
    \texttt{Xfig},
    que possibilitaram a geração
    de gráficos tão bonitos;
\item Raimundo dos Santos Moura pelo \texttt{vero} (Verificador
Ortográfico em português);
\item a  
    \raisebox{-0.5cm}{
 \includegraphics[width=2.9cm] {figuras/frontmatter/135px-Wikipedia-logo-v2-en}
 }
e seus milhões de colaboradores, por algumas figuras
e ideias utilizadas em vários exemplos.

\end{itemize}


